﻿\input{/home/alexander_schoch/.templates/preambleGerman.tex}


\titel{Smart Contract Engines}
\autor{Melanie Stäubli, Eliane Kobler, Alexander Schoch}

\begin{document}
  \computerFont
  \thispagestyle{empty}
  \begin{center}
    {\textsc{\Huge Smart Contract Engines}}
    \\[1cm]
    {\Large10. Dezember 2018}
    \\[3cm]
    Verfasst von: \par\medskip
    \begin{tabular}{rlr}
      Eliane Kobler & \textbf{D}-USYS & \href{mailto:ekobler@student.ethz.ch}{ekobler@student.ethz.ch} \\
      Melanie Stäubli & \textbf{D}-BIOL & \href{mailto:stmelani@student.ethz.ch}{stmelani@student.ethz.ch} \\
      Alexander Schoch & \textbf{D}-CHAB & \href{mailto:schochal@student.ethz.ch}{schochal@student.ethz.ch}
    \end{tabular}\\[3cm]
    
    \end{center}
    \noindent\rule{\linewidth}{1pt}
    \paragraph{Aufgabenstellung} Smart contract engines are – next to cryptocurrencies like Bitcoin – probably the most important category of blockchain/DLT systems. Do some in-depth research and explain first what they are and what the potential of SC is. Which problems can we solve with them? Then describe the main characteristics of such platforms by comparing Ethereum, EOS, Cardano, and another one of your choice.\newline
    \noindent\rule{\linewidth}{1pt}\par\smallskip

    \begin{center}
    Dieser Bericht entstand im Rahmen der Vorlesung \quotes{Digitale Nachhaltigkeit in der Wissenschaft} Bei Dr. Markus M. Dapp. \par\bigskip

    Jegliche Dokumente, Quellen und Notizdokumente, sowie die dazugehörende Präsentation und der Quelltext jeglicher pdf-Dateien können unter \url{https://gitlab.com/alexander_schoch/digisus.git} bezogen werden.\par\medskip 
    
    Alle Dateien aus genannter repository dürfen gemäss folgender Creative Commons Lizenz verwendet werden: \par\smallskip
    \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/}

    \vfill

    {\LARGE Herbstsemester 2018 \par\bigskip ETH Zürich}
    
  \end{center}

  \newpage

  \tableofcontents

  \newpage 

  \section{Einleitung}

Seit der Einführung von Bitcoin im Jahr 2009 sind Smart Contracts neben Kryptowährungen vermutlich mitunter eine der wichtigsten Anwendungen, die auf der Blockchain-Technologie basieren. In diesem Bericht setzen wir uns mit der Definition eines Smart Contracts, den Grundlagen einer Blockchain und der Funktionsweise von Smart Contracts auseinander. Zudem erläutern wir das Potential von Smart Contracts bezüglich deren möglicher Anwendungsgebiete und nennen gleichzeitig auch Gefahren im Zusammenhang mit deren Verwendung. Wir führen einen Vergleich zwischen den Plattformen Ethereum, EOS, Cardano und IOTA hinsichtlich deren Charakteristiken durch und setzen diesen in Bezug zur bisherigen Dauer und Motivation des Projekts. Abschliessend bleibt aber die Frage, ob und in welchen Gebieten die Verwendung von Smart Contracts ethisch vertretbar ist? Wollen wir bezüglich wichtiger Angelegenheiten unser Vertrauen in Institutionen und Mitmenschen an eine Technologie abtreten? Werden die Anwendungen dieser Technologie in Zukunft für die breite Masse der Bevölkerung verständlich und zugänglich sein? Ist die detaillierte Funktionsweise von Smart Contracts für eine*n Bürger*in ohne Vorkenntnisse überhaupt nachvollziehbar oder nicht?

  \section{Was ist ein \quotes{Smart Contract}?}\label{sec:smart_contract}

    Ein Smart Contract ist ein Vertrag zwischen zwei oder mehreren Parteien, der auf einer Blockchain läuft. \cite[p. 4]{cognizant} Mit Hilfe einer Blockchain können Transaktionen automatisiert und dezentralisiert werden. Zusätzlich besteht die Möglichkeit, eine Transaktion an eine oder mehrere Bedingungen zu knüpfen. \cite[p. 19]{Fraunhofer} Die so entstandenen Verträge werden Smart Contracts, also schlaue Verträge genannt und können theoretisch beliebig komplex gestaltet werden. \cite[p. 4]{cognizant} Ein Smart Contract enthält folglich die Anweisungen, was bei einer Transaktion überprüft wird und welche Folgeaktivitäten initiiert werden. \cite[p. 19]{Fraunhofer} \absatz

    Der Vertrag ist ein technisches Transaktionsprotokoll in einer Turing-complete Programmiersprache. Er hat die Form eines Computerprogramms, welches auf der Blockchain läuft und somit auf dem gesamten Blockchain Netzwerk gespeichert ist. \cite[p. 4]{cognizant} Durch die Dezentralisierung des Blockchain Netzwerkes entsteht ein quantitativ durch das Netzwerk bestätigtes Vertrauen in einzelne Vertragspartner(innen). \cite[p. 595]{Norta} Der \quotes{Ruf} der Blockchain Teilnehmer*innen entsteht durch vergangene Smart Contracts. \cite[p. 5]{cognizant} \absatz

    Dank des Smart Contracts fällt die Drittperson, z.B. eine Bank oder Anwältin weg. Dies ist ein Vorteil von Smart Contracts gegenüber konventionellen Verträgen, da er menschliches Fehlverhalten ausschliesst. \absatz

    Als weiterer Vorteil kann die praktisch garantierte Umsetzung des Vertrages genannt werden. Da die Blockchain eine fortlaufende Liste von miteinander verketteten Datensätzen ist, ist die Konsistenz der Smart Contracts garantiert. \cite[p. 50]{Res.practice} Der Programmcode, und somit die Bedingungen und Konditionen des Vertrages können rückwirkend nicht geändert werden. Es müsste das ganze Netzwerk zerstört werden, um die Ausführung eines bereits bestätigten Vertrages zu verhindern. \cite[p. 4]{cognizant} \absatz

    Weitere Vorteile der Smart Contracts sind die geringen Kosten pro Transaktion und das hohe Tempo der Transaktionen, das erreicht werden kann. Geringe Kosten werden erreicht, weil die Drittperson wegfällt. Wenn für die Transaktion Kryptowährungen verwendet werden, läuft diese schneller ab als bei konventionellen Bezahlungsmethoden.\absatz

    Ein weiterer Vorteil ist die Verbindung des Smart Contracts mit dem Internet der Dinge. Geräte im Internet der Dinge kommunizieren mit den Smart Contracts, um sie bezüglich des Standes und der Ausführung des Vertrages zu informieren. \cite[p. 6]{cognizant}\absatz

    Abschliessend gesagt nutzen Smart Contracts die spezifischen Eigenschaften der Blockchain um Prozesse und Geschäftsmodelle verschiedener Branchen sicherer, schneller und günstiger zu gestalten. Diese spezifischen Eigenschaften sind verteilte Konsensbildung, digitaler Transfer von Werten, Automatisierung und Irreversibilität. \cite[p. 21]{Fraunhofer} 

  \section{Funktionsprinzip von Smart Contracts}
  
    Für das Verständnis von Smart Contracts ist ein Basiswissen von Blockchains unabdingbar. Deswegen wird im Folgenden kurz das grundlegende Prinzip erklärt.

    \subsection{Recall: Funktionsprinzip von Blockchains}\label{sec:funktionsprinzip}
      
      Eine \quotes{Blockchain} (oder genereller \quotes{distributed ledger technology}, kurz: DLT) beschreibt eine digitale Sammlung von Transaktionen (engl. \quotes{digital ledger}). Dabei wird jede getätigte Transaktion in die Blockchain geschrieben, wobei genannte Information \textit{gehasht} vorliegt. Ein Hash (e.g. SHA256) beschreibt eine für Computer schnell ausführbare mathematische Operation, welche deterministisch (d.h., dass derselbe Input stets denselben Output erzeugt) aus einem Input einen Output generiert, wogegen die Gegenoperation eine hohe Komplexität besitzt (\quotes{one-wayness}, \cite[p. 10]{hash_functions}) . Aus diesem Wissen kann nun geschlossen werden, dass eine Transaktion kaum zurückverfolgt werden kann, wohl aber die Prüfung einer Transaktion möglich ist. \absatz
  
      Eine weitere wichtige Eigenschaft einer Blockchain ist, dass die Information in \textit{Blocks} aufteteilt wird, wobei jeder Block mit demselben Hash-Wert aufhört, mit dem der Nächste beginnt. Auf diese Weise ist es nicht möglich, einen Eintrag zu verändern (und somit auch seinen Hash), ohne dass die Änderung für Andere offensichtlich ist. \cite[p. 3]{dlt_finra} \absatz

      Aus oben genannten Eigenschaften geht hervor, dass der Hauptunterschied von Blockchain-Transaktionen verglichen mit herkömmlichem Handel derjenige ist, bei dem kein \quotes{Mittelmann}, dem die Kontrolle über die Transaktion obliegt, vonnöten ist. Es ist infolgedessen nicht notwendig, einer Person oder einer Institution trauen zu müssen. \cite[p. 1]{cognizant} \absatz

      Um verschiedene Blockchains und somit diverse Cryptocurrencies oder Smart Contracts zu verstehen, ist es wichtig, dass das Konzept des Konsensus eingeführt wird: \parsmallskip

      \paragraph{Konsensus} Eine Einheit einer Kryptowährung (e.g. ein \quotes{Bitcoin}) besitzt erst dann einen reellen Wert, sobald eine Entität im Netzwerk beweisen kann, dass sie besagte Einheit besitzt \cite[p. 3]{BlockchainPaper}. Dieses Konzept wird \quotes{Konsensus} genannt und kann durch diverse Methoden bewerkstelligt werden. Zwei davon werden im folgenden Abschnitt erläutert.

        \begin{itemize}
          \item \paragraph{Proof of Work (PoW)} Um der Blockchain einen Block hinzuzufügen, muss zuerst ein mathematisches Problem, welches vom vorhergehenden Block abhängt (um zu verhindern, dass das Problem schon zuvor gelöst wurde) und nach der Hash-Operation zu Beginn eine bestimmte Anzahl von Nullen aufweist, gelöst werden. Dieses Prinzip wird von \textit{Bitcoin} angewandt. \cite[p. 10]{BlockchainPaper}
          \item \paragraph{Proof of Stake} Dieser Mechanimus beruht im Gegensatz zum PoW nicht auf \quotes{Mining}, was viel Rechenleistung und somit auch Elektrizität verbraucht, sondern auf diversen Methoden, wie das Recht für die Generation des nächsten Blockes auf die Entitäten verteilt wird \cite[p. 1]{pos_attacks}. Eine spezielle Form davon ist der \quotes{Delegated Proof of Stake}, bei welchem das Verfahren analog zur Demokratie mittels Abstimmung funktioniert \cite[p. 2]{DPoS}
        \end{itemize}

    \subsection{Ausweitung von Blockchains auf Smart Contracts}

      Wie in Kapitel \ref{sec:smart_contract} schon erläutert wurde, ist ein Smart Contract ein Stück Software, welches auf einer Blockchain lauft. Da die Inhalte der Blöcke durch die Verkettung der gehashten Werte nicht geändert werden können (siehe Kapitel \ref{sec:funktionsprinzip}), ist die Manipulation des Programms ausgeschlossen. In Kombination mit dem \quotes{Internet of Things} (IoT) ist es nun möglich, mithilfe von Smart Contracts verschiedene Anwendungsgebiete zu kombinieren und \quotes{Smart-Contract-Ketten}, welche vollautomatisch funktionieren könnten, zu kreieren. Damit könnten beispielsweise die Produktion eines Guts vom Arbeiter bis zum Konsument komplett durch Smart Contracts geregelt werden.\cite[p. 4]{cognizant}

  \section{Das Potential von Smart Contracts}

    Da es mithilfe von Smart Contracts nun möglich ist, Transaktionen sehr schnell, risikofrei und vollautomatisch ablaufen zu lassen, offenbaren sich unglaublich viele Anwendungsmöglichkeiten. Bestehende Geschäftsmodelle müssen kritisch auf ihre Weiterführung oder einem Wechsel zu einem Blockchainsystem hinterfragt werden. Die Technologie bietet noch nie dagewesene Möglichkeiten neuer wirtschaftlicher Geschäftsmodelle. Es besteht jedoch noch Unklarheit über die optimalen Anwendungsbereiche eines Smart Contracts. Wie muss die Struktur eines Geschäftsmodels aussehen, dass es von den Vorzügen der Blockchaintechnologie profitiert und sich dies wirtschaftlich lohnt? Um diese Fragen zu beantworten, müssten Realweltszenarien aufgesetzt werden, die über den heutigen Prototypenstatus der Technologie hinaus gehen. \cite[p. 21]{Fraunhofer}

    \subsection{Kriterien für einen Blockchain-Einsatz}

      Die Frauenhofer Gesellschaft betont, dass für den Einsatz der Blockchain-Technologie keine Prozesse gewählt werden sollen, die eine strenge Regulierung bedingen. Folgende Kriterien weisen auf einen möglichen sinnvollen Einsatz der Blockchain-Lösung hin.

      \begin{enumerate}
        \item Die Blockchain-Technologie kann Intermediäre ersetzen. Dies ist sinnvoll, wenn dadurch Kosten gespart werden, der Prozess beschleunigt wird oder politische Gründe den Wechsel zu einem dezentralen System veranlassen.
        \item Wenn die Daten- und Prozessintegrität erwünscht sind, ist die Blockchain-Technologie eine geeignete Lösung. Denn in der Blockchain können Transaktionen nicht rückwirkend verändert werden. Ebenfalls werden Prozesse exakt so durchgeführt, wie dies vorgegeben wird.
        \item Wenn an Prozessen neue Kooperationspartner*innen ohne stabile und sichere Transaktions- und Vertrauensbasis teilnehmen, kann die Blockchain eine vernetzte Integrität herstellen.
        \item Durch die Blockchain können Originale, Herkunftsnachweise oder Rechte transportiert oder übertragen werden. Daher ist die Blockchain eine geeignete Lösung, wenn eine Übermittlung von Werten und eine Wahrung von Rechten gefordert ist. \cite[p. 35]{Fraunhofer} 
      \end{enumerate}

    \subsection{Nutzung spezifischer Eigenschaften}\label{sec:beispiele}

      Im folgenden Unterkapitel werden einige Beispiele aufgeführt, wie die spezifischen Eigenschaften der Smart Contracts genutzt werden können.\absatz

      Dank der Möglichkeit einen Smart Contract als Arbeitnehmer-Arbeitgeber-Vertrag einzusetzen, können Produktionsfaktoren überprüft werden. Beim Kauf eines Kleidungsstückes kann zum Beispiel rückverfolgt werden, unter welchen Vertragsbedingungen es produziert wurde. Somit muss mit dem Kauf einer «Fair Trade» Hose nicht auf die Vertrauenswürdigkeit des Anbieters, sondern auf die (zwangsläufig wahrheitsgetreue) Information in der Blockchain vertraut werden. Denn in der Blockchain ist vermerkt wie viel die Firma den Arbeiter*innen bezahlt hat. Infolgedessen entsteht für Textilproduktionsfirmen ein «Zwang», aus Vermarktungsgründen die Güter tatsächlich fair herzustellen. \cite[p. 6]{cognizant}\absatz

      Durch intelligente Blockchain contracts ist eine Lieferung in Echtzeit möglich. Der contract fragt alle nodes in der Blockchain ab, um den besten Preis, die schnellste Lieferzeit und weitere Konditionen herauszufinden. Eingesetzt werden die intelligenten contracts zum Beispiel bei speziellen Maschinenteilen eines Flugzeuges. Eine Herstellerfirma kann so einfacher und günstiger die Kaufanfragen bearbeiten. \cite[p. 6]{cognizant}\absatz

      Smart Contracts bieten die Möglichkeit eine Lieferkette einsehbar und nachvollziehbar zu gestalten. In der Blockchain werden zum Beispiel die Produktionsbedingungen und die Verkäufe von Autoairbags gespeichert. Nun wird herausgefunden, dass gewisse Airbags explosive Komponenten enthalten, die beim Gebrauch des Airbags zu Verletzungen oder Tod der Insassen führen können.  Dank der Blockchain werden die betroffenen Autos schnell eruiert. Die Automobilhersteller*innen sind entlastet, da sie ihre Verantwortung zuverlässig übernehmen und die Kosten für die Rückverfolgung der problematischen Airbags klein sind. Die Kund*innen haben schnell Gewissheit, ob sich in ihrem Auto ein problematischer Airbag befindet. Dies führt zu einer Reduktion ihres Risikos einer Verletzung oder Todes und erhöht wahrscheinlich die Zufriedenheit mit der Automarke. \cite[p. 6]{cognizant}\absatz

      Ein Smart Contract kann die Blockchaindaten des Internet der Dinge anzapfen. Dank dieser Daten kann die Herstellerfirma herausfinden, wie gut sich ihre Produkte über längere Zeit halten und folglich die Qualität dieser verbessern. Zusätzlich können sie die benötigten Zusatzteile und Serviceleistungen bereitstellen. \cite[p. 6]{cognizant}

    \subsection{Anwendungsfelder der Blockchain-Technologie}

      Die Blockchain hat in vielen Anwendungsfeldern, die eine Transaktion von Kontrakten oder Objekten beinhalten, eine potenzielle Chance umgesetzt zu werden. Im folgenden Unterkapitel werden Beispiele aus der Finanzbranche, der Medienindustrie und dem öffentlichen Sektor vorgestellt.

      \subsubsection{Finanzbranche}

        Momentan befinden sich die meisten praktischen Anwendungen der Blockchain im Finanzsektor. Die Blockchain-Technologie hat das Potential, die Zeit- und Kostennachteile der heutigen Zahlungsprozesse mit mehreren Intermediären zu beseitigen. Besonders bei internationalen Überweisungen fallen hohe Gebühren an. Eine schnellere Zahlung würde ausserdem das Wechselkursrisiko reduzieren. Geringere Bearbeitungsgebühren und höhere Sicherheit und Privatspäre entstehen, weil die Zahlungsinformationen der Kund*innen nicht gespeichert werden müssen. Für Händler*innen besteht die Möglichkeit, dank des Blockchain-Systems Betrug durch Ausgleichsbuchungen zu verhindern. \cite[p. 27,28]{Fraunhofer} 

      \subsubsection{Medienindustrie}

        Die Blockchain-Technologie könnte zur Lösung des Metadatenchaos in der Musikindustrie beitragen. In der Musikindustrie sind schon viele Versuche gescheitert, die einheitliche Registrierungs- und Lizenzstandards einführen wollten. Das Ziel eines Blockchain-Systems in der Medienindustrie ist es, eine globale, transparente und zeitnahe Vergütung der Kreativen einzuführen. Durch die Blockchain kann die Anzahl der Vermittelnden reduziert oder sogar abgeschafft werden. Denn diese Vermittelnden profitieren, wenn die eigentlichen Rechteinhaber*innen nicht identifiziert werden können. Durch die Blockchain können geteilte Aufbewahrungsorte für Informationen (Metadaten, digitale Inhalte, Lizenzinformationen) geschaffen werden. Diese sind transparent und können von mehreren Partner(innen) genutzt werden. \cite[p. 29,30]{Fraunhofer} 

      \subsubsection{\"Offentlicher Sektor}

        Amtsinhaber*innen im öffentlichen Sektor übernehmen häufig die Rolle der intermediären Vermittlungsperson. Diese klassischen Intermediäre stellen durch organisatorische Massnahmen Vertrauen her. Die Gesellschaft hat Ansprüche bezüglich Korrektheit und Vertrauenswürdigkeit an sie. Beim Einsatz der Blockchain-Technologie wird das organisatorische Vertrauen in Personen oder bewährte Abläufe durch ein Vertrauen in eine Technologie und deren kryptografische Verfahren ersetzt. Daher muss vor allem im öffentlichen Sektor abgewogen werden, ob der Einsatz einer Blockchain langfristig sinnvoll ist. \cite[p. 30, 32]{Fraunhofer} \absatz

        Ein Anwendungsfall ist das E-Voting (elektronische Wahlen) oder I-Voting (Wahlen über das Internet). Dabei erhält jede*r Stimmberechtigte anstelle eines Wahlzettels ein Coin oder Token. Dieses Token kann an die Empfangsadresse (vergleichbar mit einem Wallet) einer Kandidatin geschickt werden. Die Wahl erfolgt also durch die Transaktion des Token in die jeweiligen Wallets der Kandidat*innen. \cite[p. 31]{Fraunhofer} \absatz

        Ein weiterer Anwendungsfall liegt bei der Rolle des Staates als vertrauenswürdige dritte Instanz, die Identitäten von Personen oder Dingen bestätigt oder die Echtheit von Dokumenten belegt. Zum Beispiel wird in Estland eine Blockchain-ähnliche Technologie schon seit einigen Jahren produktiv eingesetzt. Sie garantiert dort die Integrität medizinischer Dokumente. \cite[p. 30]{Fraunhofer} 

  \section{Gefahren von Smart Contracts}
  
    Smart Contracts haben viele Vorteile gegenüber konventionellen Verträgen und dadurch ein riesiges Potential für unsere Gesellschaft. In den meisten Papers und Artikeln wird dementsprechend diese neue Möglichkeit überwiegend positiv und revolutionär dargestellt. Allerdings bergen Smart Contracts durch die Anonymität und der Gebrauch des quantitativen anstelle des qualitativen Vertrauens Potential für erhöhte Kriminalität. Die Chancen, die das dezentrale System der Smart Contracts ermöglicht, können neue Ökosysteme und Gesellschaften, die im Untergrund agieren, hervorbringen. 

    \subsection{Kriminalität}

    Da bei Smart Contracts keine Drittperson für die Umsetzung des Vertrages notwendig ist, können diese auch zwischen kriminellen Parteien entstehen. Wenn eine Drittperson involviert ist, kann diese beispielsweise die korrekte rechtliche Umsetzung des Vertrages kontrollieren. Die minimierte Anzahl an Interaktionen bei einem Smart Contract erschwert die Überwachung eines korrekten Ablaufes durch die Regierung. Für diese ist nicht nur die Kontrolle, sondern auch das Eingreifen in implementierte Smart Contracts ein Problem. \absatz 
    
    Es gibt Smart Contracts, die nach der initialen Implementierung ohne weitere Interaktion mit der Partei ablaufen. Dafür zwei Beispiele:

    \begin{itemize}
      \item \paragraph{Private Key Theft} Ein private key ist eine Primzahl, welche in jedem Computer gespeichert ist. Aus zwei private keys wird nun ein public Key, welcher für alle zugänglich ist, generiert. Wenn nun eine Information verschickt wird, wird diese mit der public key des Empfängers potenziert, was die Information kryptographisch Versclüsselt. Mithilfe der private keys (und nur mit diesen) ist es nun möglich, die Information zu extrahieren \cite{integersToDiophantineEquations}. Mithilfe des Smart Contracts könnten nun Methoden zur Beschaffung dieser private keys kreiert werden. \cite[p. 2-3]{criminal}
      \item \paragraph{Calling-Card} Ein Smart Contract könnte beinhalten, dass ein Attentäter eine bekannte Persönlichkeit töten soll. Dabei gibt besagter Attentäter Informationen über Ort und Zeit an den Smart Contract bekannt. Wenn dieser nun über das Internet informationen über das Attentat auf diese Person zu besagten Zeitpunkt und Ort findet, wird eine Transaktion getätigt. Auf diese Weise kann ein Attentat ohne den Kontakt zwischen Auftraggeber und Täter von statten gehen. \cite[p. 12]{criminal}\label{sec:callingcard}
    \end{itemize}

    Des Weiteren ist es im Gegensatz zum E-Banking-Verkehr kaum möglich, eine Transaktion zurückzuverfolgen, da die Hash-Operation eine one-way-operation darstellt (siehe Kapitel \ref{sec:funktionsprinzip}). Auf diese Weise werden illegale Transaktionen und Geldwäsche stark begünstigt. Infolgedessen wird mithilfe von Smart Contracts nun beispielsweise \quotes{untracable kidnapping} durch eine fehlende physische Geldübergabe denkbar. \cite[p. 4]{criminal}.\absatz

    Prinzipiell muss immer bedacht werden, dass jegliche Methode, unabhängig davon, wie vielversprechend oder gut durchdacht sie ist, irgendwelche Probleme aufweisen wird. Genau diese werden irgendwann missbraucht werden, und bisher scheinen anhand fehlender Quellen noch keine richtigen Lösungen dafür vorhanden zu sein.
     


  \section{Vergleich verschiedener Smart Contracts Plattformen} 
    
      Inzwischen gibt es unzählige Gemeinschaften von Entwickler*innen, welche sich anhand von verschiedenen Projekten und Kryptowährungen mit bestimmten Problemstellungen auseinandersetzen und sehr spezifische oder auch allgemeine Lösungen für viele Anwendungsbereiche suchen. Die zu vergleichenden Eigenschaften dieser Plattformen zum Erstellen von Smart Contracts sind  die verwendete Programmiersprache und Kryptowährung, anfallende Gebühren, die Art des Konsensus, die Skalierbarkeit und die verschiedenen Anwendungsbereiche.

    \subsection{Ethereum} 
      Ethereum ist eine der ältesten und prominentesten Plattformen, welche das Erstellen von Smart Contracts ermöglicht \cite[p. 164]{Atzei}. Die Entwickler*innen um Vitalik Buterin versuchten ein flexibles Programmiergerüst für vielerlei Anwendungen zu generieren \cite[p. 13]{Ethereum_WP}. Ethereum basiert auf der Programmiersprache Ethereum virtual machine (EVM) code, welche im Prinzip einen unendlichen for-Loop darstellt, welcher eine Serie von Operationen der Reihe nach ausführt, bis er an einen stop oder return Befehl gelangt \cite[p. 17]{Ethereum_WP}. Die zugehörige Kryptowährung wird Ether genannt und wird verwendet, um Befehle im Smart Contract auszuführen \cite[p. 20]{Ethereum_WP}. Der Wert Startgas beschreibt dabei ein Limit an maximal ausführbaren Operationen anhand des Guthabens des Auftraggebers und der Wert Gasprice beschreibt den Preis, den man pro Ausführung einer Operation bezahlen muss \cite[p. 14]{Ethereum_WP}. \absatz

      Die Methode des Konsensus zur Verifizierung der bisherigen Blockchain besteht aus einem proof of work, welcher ein Rätsel darstellt, dass von Minern gelöst werden muss, um der Blockchain einen neuen Block hinzuzufügen \cite[p. 168]{Atzei}. Miner werden für den rechnerischen Aufwand mit Ether entlohnt, um eine Motivation zu haben, die Blockchain Schritt für Schritt zu validieren \cite[p. 168]{Atzei}. Bei dieser Methode des Konsensus wird für die Erstellung jedes neuen Blocks die gesamte Blockchain prozessiert, wodurch der Rechenaufwand grösser und dadurch die Skalierbarkeit kleiner wird \cite[p. 7]{EOS_WP}. Das Limit der Skalierbarkeit von Ethereum liegt momentan bei etwa 15 Transaktionen pro Sekunde (TPS) \cite[p. 7]{EOS_WP}. \absatz

      Ethereum verfügt über eine grosse Developer Community, welche sich mit der Weiterentwicklung und Optimierung der Plattform befasst. Die Hauptziele der Entwickler*innen für die nächsten Jahre sind die Umwandlung der Konsensusmethode in einen proof of stake mithilfe des Casper Protokolls und die Einführung von Sharding. Sharding bezeichnet die Unterteilung der Blockchain in kleinere Gruppen, welche  anstatt der gesamten Blockchain als neue Referenzpunkte dienen, die gerade so ausreichen, um eine genügend hohe Sicherheit zu garantieren \cite[p. 2]{Ethereum_Sharding}. Das proof of stake ist im Gegensatz zum proof of work, bei dem wenige Miner Pools eine grosse Rechenmacht gewinnen können, eine ausgeglichenere Konsensusmethode. Das Casper Protokoll veranlasst sogenannte Validatoren, einen Teil ihres Guthabens zu sperren und diesen Betrag auf einen Block zu wetten, von dem sie denken, dass er zutrifft \cite[p. 2]{Ethereum_Casper}. Wenn der Block hinzugefügt wird, erhalten die Validatoren einen Gewinn proportional zu ihrem Wetteinsatz \cite[p. 2]{Ethereum_Casper}. Zudem beinhaltet Casper ein Bestrafungssystem, durch welches böswillig handelnde Validatoren, die gleichzeitig auf mehrere Ketten einer Gabelung wetten, direkt bestraft werden und deren gesamtes Guthaben als Folge reduziert wird \cite[p. 3]{Ethereum_Casper}. Durch Sharding wird das Netzwerk verletzbarer gegen Angriffe, aber gleichzeitig wird die Sicherheit des Netzwerks durch das proof of stake Protokoll verbessert. Diese Optimierungen könnten die Skalierbarkeit massiv verbessern und werden voraussichtlich im Zeitraum von 2019-2021 umgesetzt.

    \subsection{EOS} 
    
      Das Ziel des Projekts von EOS ist die Erschaffung einer Plattform, welche benutzerfreundlich und sicher ist und im Alltag von Unternehmen für die Erstellung und Ausführung von Smart Contracts verwendet werden kann \cite[p. 3]{EOS_WP}. Die Gründer*innen von EOS, das Team der Privatfirma block.one, versuchten, die Ideen der beiden Plattformen BitShares und Steem zu vereinen, das Skalierbarkeitsproblem, welches bei Ethereum gegeben ist, zu umgehen und die Transaktionsgebühren aufzuheben \cite[p. 2,3]{EOS_WP}. Die zugehörige Kryptowährung der Plattform wird ebenfalls EOS genannt. Die Gründer*innen der Plattform sind zudem auf der Suche nach einer Programmiersprache, welche einfacher als Solidity von Ethereum zu erlernen ist und daher von jedermann angewendet werden kann \cite[p. 5,6]{EOS_WP}. EOS ist daher kompatibel mit allen Programmiersprachen, die in WebAssembly (WASM) übersetzt werden können, wie zum Beispiel C und C++ \cite[p. 6]{EOS_WP}. \absatz

      Die von EOS verwendete Methode des Konsensus nennt sich \quotes{delegierter proof of stake} \cite[p. 4]{EOS_WP}. Mittels einer demokratischen Wahl werden von allen Nutzern 21 Blockproduzenten bestimmt, welche zur Verifizierung von Transaktionen zuständig sind \cite[p. 4]{EOS_WP}. Blockproduzenten können jederzeit abgewählt und ersetzt werden \cite[p. 4]{EOS_WP}. Somit wird die bei Ethereum bestehende Gefahr, dass Miner mit einer hohen Rechenleistung einen Grossteil der Blocks validieren und somit mehr Einfluss auf die Verifizierung haben, reduziert \cite[p. 4]{EOS_WP}. Da die Blockproduzenten durch einen zeitlich fixierten Betrag, der aus einem Teil der 5\% Inflation des Coins besteht, entlohnt werden, fallen für die Nutzer*innen keine Gebühren in Form von Transaktionsgebühren an \cite[p. 4]{EOS_WP}. Zudem bestehen bei Ethereum Transaktionsgebühren, um vor sogenannten Spams zu schützen, bei denen ein*e bösartige*r Nutzer*in viele Transaktionen mit sich selbst durchführt, um das Maximum an Transaktionen pro Block zu erreichen und den Block für andere Nutzer nutzlos zu machen \cite[p. 166]{Atzei}. Bei EOS gibt es diese Gefahr von Spams nicht, da jedem Nutzer anhand der Coins, die er besitzt, eine Bandbreite der Blockchain in Prozent zugeteilt wird, welche er nutzen kann \cite[Token Model and Resource Usage]{EOS_TechWP}. Die Skalierbarkeit von EOS ist durch den eingeführten proof of stake höher als diejenige von Ethereum \cite[p. 4]{EOS_WP}. Das aktuelle Limit der Skalierbarkeit liegt laut dem EOS Network Monitor bei 3996 TPS \cite{EOS_Monitor}, wobei block.one behauptet, dass theoretisch Millionen TPS möglich wären \cite[Abstract]{EOS_TechWP}.\absatz

      Die Developer Community von EOS ist viel jünger als diejenige von Ethereum, da das Projekt erst im Jahr 2017 gestartet wurde. Daher ist es viel schwieriger zu sagen, wohin sich das Projekt entwickeln wird. Eines der grössten Probleme ist die Frage, ob der Basislayer der EOS Blockchain überhaupt dezentral ist, da die Validierung von einer relativ kleinen, festgelegten Anzahl von Minern ausgeführt wird.  

    \subsection{Cardano} 
  
      Cardano entstand aus der Idee, durch Kollaboration unzähliger Wissenschaftler und Experten der verschiedenen Fachbereiche eine Plattform mit fortschrittlicheren Anwendungen zu erschaffen als diejenigen aller bisherigen Plattformen \cite{Cardano_Web}. Das Hauptziel war es, Fehler bisheriger Blockchain Projekte zu erforschen und beim Erschaffen einer neuen Plattform von Anfang an alles richtig zu machen \cite{Cardano_Web}. Die Blockchain wurde dafür in mehreren Layern gebaut und wurde von Beginn darauf ausgerichtet, in einem ständigen Prozess in den oberen Layern verbessert zu werden, ohne Instabilität zu bewirken, da die unteren Layer unverändert bleiben \cite{Cardano_Web}. Die zugehörige Kryptowährung heisst ADA und wurde Ada Lovelace, der ersten Programmiererin der Welt, gewidmet.\absatz

      Als Konsensusmethode wird der Ouroboros Algorithmus verwendet, welcher der erste nachweisbar sichere proof of stake Algorithmus ist \cite[p. 1]{Cardano_WP}. Er ermöglicht ein Validierungsverfahren, welches keine unnötige Energie  in Form von Rechenleistung verbraucht und gleichzeitig mit dem Sicherheitslevel von Bitcoin vergleichbar ist \cite[p. 1]{Cardano_WP}. In einem proof of stake Verfahren wird der Slot Leader, der den nächsten Block validieren darf, durch Zufall proportional zum relativen Guthaben der Nutzer gewählt \cite[p. 1]{Cardano_WP}. Der Wahlvorgang findet mithilfe eines Mehrparteiensystems und Münzwurftechnik statt, was die Zufälligkeit der Wahl gewährleistet und somit für eine robustere Blockchain im Allgemeinen sorgt \cite[p. 3]{Cardano_WP}. Cardano besitzt Transaktionsgebühren, welche zentral gesammelt und dann zwischen den Slot Leadern verteilt werden \cite{Cardano_Web2}. Somit wird zugleich die Erhaltung und Weiterentwicklung des Projekts garantiert.\absatz

      Die drei Firmen Cardano Foundation, IOHK und Emurgo tragen alle zu verschiedenen Fachbereichen der Entwicklung von Cardano bei \cite{Cardano_Web}. Die Developer Community besteht aus Wissenschaftler*innen aus aller Welt und diese teilen ständig alle neuen Erkenntnisse als open source mit der Welt \cite{Cardano_Web}. Die aktuellen Ziele von Cardano sind das Erreichen kompletter Dezentralisierung durch das Shelley Projekt und die Integration neuer Wallet Features, die für den Ausdruck und die Aufbewahrung von Keys offline verwendet werden können oder geteilte Accounts zwischen Geschäftspartnern ermöglichen \cite{Cardano_Web}. Cardano möchte den Fortschritt mittels 4-6-wöchigen Software Releases, sobald neue Features bereit sind, vorantreiben, anstatt umfangreiche, aber seltenere Releases durchzuführen \cite{Cardano_Web}. 

    \subsection{IOTA} 
    
      IOTA wurde von einer Non-Profit Organisation gegründet und wird für alle Entwickler*innen lizenzfrei zur Verfügung gestellt \cite{IOTA_Web}. Die Motivation hinter dem Projekt ist es, das Internet der Dinge zu ermöglichen und somit eine Plattform zur Verfügung zu stellen, mithilfe welcher Maschinen miteinander kommunizieren und autonom Zahlungen abwickeln können \cite[p. 2]{IOTA_WP}. IOTA setzte sich zum Ziel, die Gebühren für Transaktionen aufzuheben und das Skalierbarkeitsproblem komplett zu beheben \cite[p. 1]{IOTA_WP}. IOTA ist mit vielen Programmiersprachen wie z.B. Java, C++, Rusk und Go kompatibel \cite[IOTA Development Roadmap]{IOTA_Web}.\absatz

      Die revolutionärste Neuerung von IOTA ist die Methode des Konsensus \cite[p. 1]{IOTA_WP}. In diesem Sinne ist IOTA eigentlich gar keine Blockchain, sondern eine Netzstruktur namens Tangle \cite[p. 1]{IOTA_WP}. Die Verifizierung der Netzstruktur geschieht nicht aufgrund von Validierer*innen, die gewählt oder ausgelost werden, sondern indem die Validierung einer gewissen Prozentzahl an neuen Nodes Voraussetzung für jede*n Nutzer*in für die Durchführung einer Transaktion ist \cite[p. 2]{IOTA_WP}. Jede*r Nutzer*in beteiligt sich somit an der Verifizierung des Systems und das Netzwerk wird daher stabiler, umso mehr Nutzer*innen hinzukommen \cite{IOTA_Web}. Zudem werden Momentaufnahmen, sogenannte Snapshots, zu einem gewissen Zeitpunkt erstellt \cite{IOTA_Web}. Bis zu einem Snapshot wird der Tangle dann als wahr angenommen, sodass bei zukünftigen Validierungen nur noch der neu hinzukommende Teil des Tangles berücksichtigt werden muss \cite{IOTA_Web}.\absatz

      Ein Vorteil bei IOTA ist zudem, dass die Plattform ein quantensicheres Addresssystem dank der Winternitz Signatur besitzt \cite[p. 26]{IOTA_WP}. Ein klarer Nachteil ist aber, dass IOTA momentan noch nicht dezentral ist, da die Erstellung von Snapshots auf Vertrauensbasis mittels eines Coordinators geschieht \cite{IOTA_Web}. Das Hauptziel für die nahe Zukunft ist daher, den Coordinator durch ein autonomes Skript zu ersetzen, welches die Snapshots zukünftig erstellen wird und sicher ist \cite{IOTA_Web}. Ein open source Code des neuen, programmierten Coordinators wurde soeben veröffentlicht und nach geplanten Debugging- und Optimierungsmassnahmen soll die Implementierung innerhalb der nächsten sechs Monate ins MainNet integriert werden \cite{IOTA_Web}. IOTA fokussiert sich zudem auf die Gründung von Partnerschaften mit verschiedenen Firmen und die Umsetzung von konkreten Anwendungsbeispielen, um ein fertiges Endprodukt anbieten zu können \cite{IOTA_Web}.

    \subsection{Zusammenfassung}
      Es gibt viele Projekte, welche Blockchains zu mindestens so vielen Kryptowährungen erschaffen und komplett unabhängige Herangehensweisen haben. Die Gründer*innen eines Projekts sowie deren Motivation können komplett verschieden voneinander sein und manche Projekte versuchen gezielt, ein spezifisches Problem zu lösen, währenddessen andere Projekte einen allgemeineren Ansatz angehen. Es ist schwierig, vorherzusagen, welche Plattformen langfristig am erfolgreichsten sein werden. Zudem sind auch die Marktwerte der Kryptowährungen abhängig von Hoffnungen, welche auf der potentiellen Umsetzung von Ideen beruhen. \absatz
      

      % Tabelle
    \begin{longtable}[c]{>{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.1in}  >{\centering\arraybackslash}m{1.1in}  >{\centering\arraybackslash}m{1.1in} >{\centering\arraybackslash}m{1.1in}}
      \toprule
        & \textbf{Ethereum} & \textbf{EOS} & \textbf{Cardano} & \textbf{IOTA} \\ \midrule\midrule
      \endfirsthead
      \toprule
        & \textbf{Ethereum} & \textbf{EOS} & \textbf{Cardano} & \textbf{IOTA} \\ \midrule\midrule
      \endhead % Everthing between endfirsthead and endhead will be displayed on every page.
        \textbf{Programmiersprache} & eigene Sprache Solidity, kompiliert zu EVM bytecode & kompatibel mit Sprachen, die in WASM übersetzt werden, z.B. C++ & eigene Sprache Plutus & kompatibel mit vielen Sprachen, z.B. Java, C++, Rusk, Go \\ \midrule
        \textbf{Kryptowährung} & Ether & EOS & ADA & IOTA \\ \midrule
        \textbf{Gebühren} & Startgas/Gasprice & keine Gebühren & Gebühren werden zentral gesammelt und unter Slot leadern verteilt & keine Gebühren \\ \midrule
        \textbf{Konsensus-Methode} & proof of work & delegierter proof of stake, 21 block producers & proof of stake, nachweisbar sicher & Tangle \\ \midrule
        \textbf{Skalierbarkeit} & 15 TPS & 4000 TPS & unbekannt \cite{Cardano_Youtube} & unbegrenzt \\ \midrule
        \textbf{Anwendungen} & Finanzielle Anwendungen, Semi-finanzielle Anwendungen, E-voting, Dezentrale Regierungssysteme & Firmenlogik, Ressourcenmanagement, Nachrichten via Social Media, Handel, Games, z.B. Uber & Schnittstelle zum klassischen Bankensystem & Internet der Dinge, Kommunikation und Zahlungen zwischen Maschinen, z.B. Autoladestationen \\ \midrule\midrule
        \textbf{Start des Projekts} & 2013 & 2017 & 2015 & 2015 \\ \midrule
        \textbf{Hauptziel/Motivation} & turingmächtige Programmiersprache, Ermöglichen von Smart Contracts & einfache Programmiersprache, hohe Skalierbarkeit, keine Gebühren, höhere Flexibilität vgl. mit Ethereum & Kollaborationen, open source und patentfrei, balanciertes und nachhaltiges Ökosystem, Reduzierung des Energieverbrauchs & Skalierbarkeits-problem lösen, keine Gebühren, Internet der Dinge ermöglichen \\ \midrule
        \textbf{Developer Community} & gross, fundiert & jung & wissenschaftlich & innovativ \\ \midrule
        \textbf{MainNet Launch} & 30.07.2015 & 09.06.2018, 14.06.2018, 16.06.2018 & 29.09.2017 & 11.07.2016 \\ \midrule
        \textbf{Zukunft} & 2019-2021: Proof of stake Protokoll Casper, Sharding & Dezentralisierung, Programmiersprache ohne Kompromisse, TPS erhöhen & 2019: Shelley Projekt, Dezentralisierung, Wallet Features (Paper Wallets, Multisignature Wallets) & 2019: Coordinator als Person entfernen zur Dezentralisierung, Partnerschaften mit Firmen und Endprodukte \\ 
      \bottomrule
      \caption{Vergleich der Smart Contract Plattformen Ethereum, EOS, Cardano und IOTA bezüglich deren Charakteristiken}
    \end{longtable}

  \section{Ethische Aspekte}

    Wie schon gesehen stecken Smart Contracts voller Potential. Es wurden diverse Punkte angesprochen, welche als \quotes{Eigenschaften} von Blockchains angesehen werden können. Schlussendlich beruhen all diese allerdings auf genau einem Konzept: Es muss keinem Menschen, sondern dem Netzwerk, zu dem der*die Benutzer*in selbst gehört, vertraut werden. Dies ist ein ganz fundamentaler Aspekt, der die Technologie der Blockchains und somit diejenige der Smart Contracts einzigartig und revolutionär macht und somit auch viele ethische Vorteile bringt. \absatz

    Allerdings lässt sich darüber streiten, ob es ratsam ist, immer mehr Angelegenheiten, darunter auch viele wichtige und private, mittels einer \quotes{unkontrollierbaren} und öffentlichen Technologie, deren Zukunft, Entwicklung und Auswirkungen wir im Moment nur erahnen können, zu regeln. Ausserdem bringen Smart Contracts Potential, welches wir im Hier und Jetzt zwar erahnen können, jedoch keine klaren Grenzen bekannt sind. Somit wird es neben den schon bekannten \quotes{negativen} Anwendungsgebieten zahlreiche weitere Applikationen geben, welche wir kaum kontrollieren können, wobei sich wieder die Frage \quotes{\textit{Wer kontrolliert die Inhalte der Blockchain?}} stellt.\absatz

    Chaincode kann nicht nur mit der Blockchain kommunizieren, sondern ist auch fähig, externe Dienste aufzurufen. Dadurch besteht die Möglichkeit von schädlichen Smart Contracts, die zum Beispiel Spam verschicken oder als Bots innerhalb der Blockchain agieren. Es muss also beispielsweise garantiert werden, dass keine bösartigen Smart Contracts in die Blockchain gelangen. \cite[p. 20]{Fraunhofer} Dabei muss ein Smart Contract nicht einmal dafür programmiert sein, böswillige Absichten zu unterstützen. Beispielsweise kann der Calling Card Smart Contract aus Kapitel \cite{sec:callingcard} so allgemein programmiert werden, dass auch ein*e Kurier*in auf diese Weise nach getaner Arbeit bezahlt würde. \absatz
    
    %Es gilt also, die Inhalte der Blockchain irgendwie zu kontrollieren. Bei einem vollautomatischen System ist die Verwendung eines Computerprogramms (welcher im Prinzip selbst ein smart contract ist), bzw. einer \quotes{Künstlichen Intelligenz} naheliegend. Allerdings ist es kaum möglich, einer Software diejenige Ethik, die hier gefragt ist, beizubringen. Ausserdem beruht das Prinzip der AI auf der Adaption des Verhaltens Aller, was die Detektion von möglichen neumodischen illegalen Aktionen wahrscheinlich unmöglich macht. \parsmallskip

    %Der Einsatz einer Institution/Person verletzt offensichtlich die Philosophie der Verwendung einer Blockchain, da wieder \quotes{blindes} Vertrauen einer Entität entgegengebracht werden muss.\parsmallskip


    Es existieren bereits diverse Lösungsansätze, um genannte Probleme zu lösen, aber trotzdem gibt es etliche Fragen und Problempunkte, die trotz des Potentials nicht so einfach beantwortet oder gelöst werden können.\absatz

    Wollen wir das Vertrauen in Institutionen und Menschen in wichtigen Angelegenheiten unseres Lebens wie Identifikation oder Versicherung an eine Technologie abtreten? Ist die Technologie oder sind die Menschen vertrauenswürdiger? Würden Menschen an anderen Orten der Welt diese Frage ganz anders beantworten? Wäre in einem Land, in dem die Regierung unfähig ist, die vertrauensvolle Vermittlungsperson zu sein, die Zustimmung bei der Umsetzung von Smart Contracts grösser als in einem Land, in dem es vergleichbar gut funktioniert?\parsmallskip

    Wenn Blockchain Technologie umgesetzt wird: versteht die Bevölkerung, in was sie vertrauen oder ist es eine undurchsichtige Technologie, die durch ihre unzähligen Möglichkeiten ein Gefühl der Unkontrollierbarkeit und damit Angst auslöst?\parsmallskip

    Ist es möglich, wenn z.B. ein Vertag auf lange Zeit aufgesetzt wird, schon zu diesem Zeitpunkt zu wissen, wie die beste Form des Vertrages für alle Beteiligten ist (da er rückwirkend nicht mehr geändert werden kann)?\parsmallskip

  \section{Fazit}
  
    Der Begriff \quotes{Smart Contract} umfasst vielfältige Anwendungen eines Vertrages, der auf der Blockchain Technologie aufbaut. Da die Blockchaintechnologie sowie die Smart Contracts erst in der Anfangsphase der Implementierung stehen, kann erst von möglichen Anwendungsfeldern gesprochen werden. Ob die Implementierung in diesen potenziellen Feldern dann tatsächlich erfolgt, hängt von mehreren Faktoren ab. Die Gesellschaft sollte gemeinsam entscheiden, wie sie den Wandel von konventionellen Dienstleistungen zu blockchainbasierten Smart Contracts gestaltet. Es ist wichtig, die Bevölkerung über die Chancen und Risiken der Smart Contracts aufzuklären, damit sie eine gute Entscheidungsgrundlage besitzt. Die bereits bestehenden \quotes{leichten} Zugänge zum Thema, wie z.B. Videos enthalten momentan fast ausschliesslich positive Stimmen zu dieser neuen Technologie. Diese bilden somit nicht eine realitätsgetreue Entscheidungsgrundlage.\absatz
    Anhand des Vergleiches der verschiedenen Smart Contract Plattformen sehen wir, dass sie aus ganz unterschiedlichen Motivationen heraus entstanden sind. Zudem unterscheidet sich die Zusammensetzung der Developer Community zwischen den Plattformen enorm. Dies erhöht die Vielfalt der bereits bestehenden, sowie den zukünftigen Smart Contract Anwendungen.\absatz
    Smart Contracts bieten ein grosses Innovationspotential. Es lohnt sich deshalb, weiter in sie zu investieren und mögliche Anwendungen sowie Risiken zu erforschen.

  \newpage
  \bibliographystyle{unsrt}
  \bibliography{literature}
  
\end{document}
